［為夢想按樓買鋪開書店］上環見山書店Mount Zero：願能養起一個海明威

營業不足一個月的見山書店（Mount Zero），坐落於人流不少的太平山街。店主Sharon沒有做書店的經驗，本著對實體書和對文學藝術的愛好，把原本丟空的店鋪買下來，期望能在中西區經營一個有長遠目標的文藝書店。Sharon笑說︰「我只求收支平衡，每日有人來讀書——能夠養起一個海明威就再好不過。」

書店有長線計劃
太平山街向來遊客多，但也不見得每間舖都有人流︰見山書店的原址已經丟空了很久。在商界工作十餘年的Sharon，偶爾經過這裡，馬上就勾勒出一間書店的輪廓。「如果能負擔得到，希望書店能開在地舖，因為地舖的書店愈來愈少。」租金持續高企，書店生存不易，書店往「樓上」發展已是常事，但Sharon相信自然人流是書店能夠持續運營的關鍵。

見山書店的外型與歐洲的書店很像。推門進去，樓下像家中一角︰有廚櫃和焗爐。樓上則像縮小版的課室，放了四張木凳——全部是朋友幫忙製作的。課室的設計是希望人能坐下來專心讀書︰「這也是一種推實體書的方法。」四張凳全部向著窗外，Sharon告訴我書店的黑色窗框都是重新訂造，予人視野開闊的感覺。「地方細，只能往外望。」書店雖然不大，裝修卻非常精細，釉木書櫃自己訂製，胡桃木書櫃由丹麥訂回來。Sharon說考慮開書店的時候，因為不想在裝修上有太多顧忌，於是大膽將自住的物業按了︰「這些書櫃都是以實用考慮，因為希望能開很多年︰其實我想這裡能夠變成一間老書店。」

願能養起一個海明威
書店只放了三百多本書，以文學和藝術類的書及文化雜誌為主，大部分為中文書。Sharon說這區一直無中文書店，但其實不乏讀者。Sharon並沒有明確的選書準則，書店裡的書都是她自己私心喜歡的書。「所以都有種將自己曝光的感覺。」Sharon讀法律出身，但一直是文學愛好者，書店門框貼上了費茲傑羅和海明威的一些語錄。書店當眼位置則擺放了也斯、李智良、葉愛蓮等香港作家的書，也有本地的文藝雜誌Sample，內地文化雜誌《水象》和《城市畫報》，外國雜誌Magazine B乃至已經停刊的本地文學雜誌Muse等等。主流書店買不到的書也是她的重點推介，她給我特別介紹了一本港產繪本Much hairdo about nothing︰「想幫忙推廣一下在主流書店被忽略的書。」店裡絕版珍藏不少，但都放在可以觸及的地方，Sharon不介意讀者翻閱︰「書就是應該要被翻閱。」

只會賣書的書店似乎愈來愈少，見山書店當然也寄賣了一些文具和精品，Sharon說這裡也會辦一些詩會和讀書會之類的文化活動。地舖的好處就在於書店周圍也有空間，放置一些座椅，也舉辦些小活動。書店裡的木梯和木地板都是全新製造，Sharon說坐在樓梯上，她提起附近的爵士酒吧Visage One，說最理想的狀態就是那樣︰形成一個輕鬆自在的文藝角落。

愛好文學的人談起書店，必然會想到莎士比亞書店，Sharon也不例外。「不過那裡現在又變得太遊客化。」莎士比亞書店曾接濟過不少陷入困難的作家，最著名的莫過於海明威，她笑說若能養起另一個海明威會是件再好不過的事，「是否很天真？有時會覺得寫嘢的人好像底氣不足，但寫嘢是件很理直氣壯和開心的事。」她笑說希望書店不介意「海明威」住在這裡，但希望這裡能成為另一個作家們的聚腳點。

見山書店的命名取自禪語典故︰「見山是山，見山不是山，見山還是山。」「一座山就好像一個書店，而閱讀最能幫助了解事物本質。」開書店既是她多年的心願，亦是人生另一個階段︰她並非全無動搖，但偶爾得到某位作家的鼓勵使她意志更為堅定，「你不要理她賣幾本書，她開了書店，世界就會不同，遇到的人就會不同。」

好感動依家獨立書店都輪住執得7788 連大型連鎖既都話挨唔住 ，依個時候仲開書店真係唔係為左賺錢 唔蝕都偷笑

希望佢成功

好難得有啲可以舒服睇書既地方

如果個個都去睇書唔買書，間嘢好快

得果300本書？好明顯唔係做生意 可能喺NGO 或者順祽消磨時間

成間舖買！
勁！

睇漏左 自

原來佢買咗成間舖 正職地產投資
失敬失敬

怪唔之得300本書咁少都開書店

做唔店轉型都無蝕

痴撚線， 住佢隔離都唔知開左間咁嘅野

買左幾錢

持有舖位

買鋪就應該守到既

賺到地租差餉水電就OK

想去

買鋪咁撚疊水

賣書無得賺
搞手只求打個和
大家開開心心睇返晚

想去望下，但係真係好唔就腳

好近我公司，但佢收六點，我都未放工

當係coffee shop?

買咗鋪其實都冇得輸

好似之前係vtc教書

高價租比自己，托高個價問銀行加按投資
fat fat la